
% alle Abkürzungen, die in der Arbeit verwendet werden
%
% Paket 'glossaries'
% 	Bemerkung:
%			- name kann auch ein Symbol sein ($\pi$)
%		Verwendung:	(für glossaries UND acronyms gleich!)
%			- \gls{label}
%			- \glspl{label}			(Plural)
%			- \Gls{label}			(groß geschrieben)
%			- \Glspl{label}
%			- \glsentrytext{label}	(zur Verwendung in Überschriften etc.)
% Acronyme:
%			\newacronym{label}{SVM}{Support Vector Machine}
%		Bemerkung:
%			- \glsreset{label}		(dann wird ab hier nochmal das ausgeschriebene angezeigt)
%			- \glsresetall

% \newglossaryentry{sdk}{name={Software Development Kit},text={Software Development Kit},
% description={Eine Schnittstelle um eigene Software an bestehende Programme, Applikationen, Betriebssysteme etc. anzubinden \cite{sdkComputerlexikon}}}


\newacronym{api}{API}{Application Programming Interface, dt. \glqq Schnittstelle zur Anwendungsprogrammierung\grqq}

\newacronym{cmos}{CMOS}{Complementary Metal Oxide Semiconductor, dt. komplementärer Metall-Oxid-Halbleiter}

\newacronym{dof}{DoF}{Degrees of Freedom, dt. Freiheitsgrade}

\newglossaryentry{Euklidische-Distanz}{name={Euklidische--Distanz},
description={Distanz zwischen zwei Punkten, als die euklidische Norm des Differenzenvektors}}

\newacronym{fifo}{FIFO}{First In – First Out}

\newacronym{fps}{FPS}{Frames per second, dt. Bilder pro Sekunde}

\newacronym{fzi}{FZI}{Forschungszentrum Informatik}

\newacronym{gps}{GPS}{Global Positioning System}

\newacronym{hollie}{HoLLiE}{House of Living Labs intelligent Escort}

\newacronym{ir}{IR}{Infrarot}

\newacronym{kit}{KIT}{Karlsruher Institut für Technologie}

\newacronym{led}{LED}{Light-emitting diode, dt. lichtemittierende Diode}

\newglossaryentry{Manhattan-Distanz}{name={Manhattan--Distanz},
description={Distanz zwischen zwei Punkten, als die Summe der absoluten Differenzen ihrer Einzelkoordinaten}}

\newacronym{mit}{MIT}{Massachusetts Institute of Technology}

\newacronym{opencv}{openCV}{Open Computer Vision}

\newacronym{openni}{OpenNI}{Open Natural Interaction}

\newacronym{pcl}{PCL}{Point Cloud Library}

\newglossaryentry{PRM}{name={PRM},
description={Probabilistische Roadmaps erzeugen je nach Sampling-Strategie zufällig kollisionsfreie Punkte, mit welchen man einen Graphen aufspannt, die Start- und Zielknoten hinzufügt und danach mit einen lokalen Planer auf dem Graphen sucht}}

\newacronym{qr}{QR}{Quick Response}

\newglossaryentry{Sichtgraphen}{name={Sichtgraphen},
description={Verfahren zur Konstruktion von Roadmaps. Man verbindet jedes Paar von Eckpunkten auf dem Rand von kollisionsfreien Konfigurationsraum durch ein gerades Liniensegment, wenn das Segment kein Hindernis schneidet}}

\newacronym{rgb}{RGB}{Rot, Grün und Blau}

\newacronym{ros}{ROS}{Roboter Operating System}

\newacronym{sdk}{SDK}{Software Development Kit}

\newacronym{tof}{TOF}{Time of flight, dt. Laufzeitverfahren}

\newacronym{vga}{VGA}{Video Graphics Array}

\newglossaryentry{Voronoi}{name={Voronoi},
description={Verfahren zur Zerlegung des Raumes in Regionen, die anhand vorgegeber Punkte bestimmt werden. Jede Region wird durch genau ein Zentrum bestimmt und umfasst alle Punkte des Raumes, die in Bezug zur euklidischen Metrik näher an dem Zentrum der Region liegen, als an jedem anderen Zentrum}}

\newglossaryentry{Zellenzerlegung}{name={Zellenzerlegung},
description={Bei exakter Zellenzerlegung malt man horizontale Linien von jedem Eckpunkt aus bis man ein Hindernis trifft um Zellen zu schaffen. Bei approximativen Verfahren werden Rechtecke rekursiv zerlegt bis alle Rechtecke entweder im Freiraum oder in einem Hindernis liegen}}

\newacronym{holl}{HoLL}{House of Living Labs}
\newacronym{aal}{AAL}{Ambient Assisted Living}



